\subsection{Definition}

Ein Ausdruck der Form \definition{$a_0 + a_1 + a_2 + ... = \sum_{i=0}^{\infty}$} ist eine \definition{Reihe} und die $a_n$ heissen \definition{Glieder, Elemente} oder \definition{Summanden} der Reihe.

\textit{Reihe ist quasi eine spezielle Folge.}

\subsection{Konvergenz, ...}

Falls Folge der \definition{Teilsummen (Partialsummen)} $s_n:=a_0+a_1 + ... + a_n = \sum_{k=0}^{N}a_k$ gegen Grenzwert $L < \infty$ konvergiert, \definition{konvergiert} die Reihe: $a_0 + a_1 + ... = \lim_{n \rightarrow \infty} s_n = \sum_{k=0}^{\infty} a_k = L$

$L$ nennt man \definition{Wert der Reihe}

Eine Reihe, die nicht konvergiert, nennt man \definition{divergent}

\theorem{Notwendiges Kriterium für Konvergenz:} Falls eine Reihe konvergiert, muss gelten $\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = 0$, d.h. $(a_n)_{n \in \mathbb{N}_0}$ ist eine \definition{Nullfolge}. \textit{(Notwendig, aber nicht hinreichend!)}



Seien $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ und $\sum_{n=0}^{\infty}b_n$ konvergente Reihen.\\ \lemma{Dann gilt}

\begin{itemize}
    \item $\sum_{n=0}^{\infty} (a_n + b_n) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n +  \sum_{n=0}^{\infty} b_n$
    \item $\sum_{n=0}^{\infty} C \cdot a_n = C \sum_{n=0}^{\infty} a_n$ ($C \in \mathbb{R}$)
\end{itemize}

Sei $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ eine Reihe. Für $N \in \mathbb{N}_0$ ist $\sum_{n=N}^{\infty} a_n$ \lemma{genau dann konvergent} wenn $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ konvergiert, und dann gilt: $\sum_{n=0}^{\infty} a_n = \sum_{n=0}^{N -1} a_n + \sum_{n=N}^{\infty} a_n$.

Sei $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ eine Reihe \textbf{nicht-negativer} Elemente. 
Dann ist die Folge der Partialsummen \greenBox{$s_n = \sum_{k=0}{n} a_k$ monoton wachsend.}
Falls die Folge $(s_n)_{n\in\mathbb{N}_0}$ beschränkt ist, konvergiert die Reihe $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$, andernfalls divergiert sie.

\subsubsection{Absolute / Bedingte Konvergenz}

Reihe $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ ist \definition{absolut konvergent,} falls $\sum_{n=0}^{\infty} |a_n|$ konvergiert.
Reihe $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ ist \definition{bedingt konvergent,} falls $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ konvergiert, aber nicht absolut konvergiert.

\yellowBox{Jede absolut konvergente Reihe konvergiert} und es gilt die \greenBox{verallgemeinerte Dreiecksungleichung} $|\sum_{n=0}^{\infty} a_n | \leq \sum_{n=0}^{\infty} |a_n|$

\begin{exercise}
    Wenn $\forall n \in \mathbb{N}: a_n \geq 0$ ist absolute Konvergenz äquivalent zu Konvergenz.
\end{exercise}

\theorem{Riemannscher Umordnungssatz:} Es sei $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ eine bedingt konvergente Reihe reeller Summaneden und es sei $L \in \mathbb{R}$. Dann gibt es eine bijektive Abbildung $\varphi : \mathbb{N}_0 \rightarrow \mathbb{N}_0$, so dass gilt $L= \sum_{n=0}^{\infty} a_{\varphi(n)}$.

\textit{Der Riemannsche Umordnungssatz besagt insbesondere, dass die alternierende harmonische Reihe
so umgeordnet werden kann, dass der dazugehörige Grenzwert jede beliebige reellen Zahl ist!}

\theorem{Umordnungssatz für absolut konvergente Reihen:} Es sei $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ eine absolut konvergente Reihe reeller Summaneden und es sei $\varphi : \mathbb{N}_0 \rightarrow \mathbb{N}_0$ eine Bijektion. Dann konvergiert $\sum_{n=0}^{\infty} a_{\varphi (n)}$ absolut, und es gilt $\sum_{n=0}^{\infty} a_n = \sum_{n=0}^{\infty}a_{\varphi (n)}$. \textit{(Jede mögliche Umordnung liefert eine neue Reihe, welche ebenfalls zum gleichen Wert konvergiert.)}

\textit{Falls $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ absolut konvergent. Jede Umordnung der Reihe konvergiert. Jede Umordnung ergibt denselben Grenzwert.}

\textit{Falls $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ \textbf{nicht} absolut konvergent, gillt dies nicht mehr und man kann jeden beliebigen Wert erhalten.}

\subsubsection{Kriterien für Konvergenz}

\theorem{Vergleichskriterium} Seien $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$, $\sum_{n=0}^{\infty} b_n$ und $\sum_{n=0}^{\infty} c_n$ Reihen mit \textbf{nicht-negativen} Gliedern und für $N \in \mathbb{N}$ gilt: $c_n \leq b_n \leq a_n \forall n \geq N$
Dann gilt:
\begin{itemize}
    \item Falls $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ konvergiert, konvergiert auch $\sum_{n=0}^{\infty} b_n$ \yellowBox{(Majorantenkriterium)}
    \item Falls $\sum_{n=0}^{\infty} c_n$ divergiert, divergiert auch $\sum_{n=0}^{\infty} b_n$ \yellowBox{(Minorantenkriterium)}
\end{itemize}

\textit{Bew.-Idee: Wir wissen $\forall n \geq N$ gilt $b_n \leq a_n$ $\implies$ $\sum_{k=N}^{m} b_k \leq \sum_{k=N}^{m} a_n \forall m > N$ und $\lim_{m \rightarrow \infty} \sum_{k=N}^{m} b_k = \sum_{k=N}^{\infty} b_k = \sup \{ \sum_{k=N}^{l} b_k | l > N\} \leq \sup \{\sum_{k=N}^{l} | (l>N)\} = \sum_{k=N}^{\infty} a_k = \infty$}

{\color{gray}
\greenBox{Cauchy Verdichtungssatz} Sei $(a_n)_{n \in \mathbb{N}_0}$ eine monoton fallende Folge nicht-negativer Elemente. Dann gilt:
$\sum_{n=0}^{\infty}a_n \text{ konvergiert }\iff\sum_{n=0}^{\infty}2^na_{2^n}\text{ konvergiert}$.
}

\theorem{Leibnitz Kriterium:} Sei $(a_n)_{n \in \mathbb{N}_0}$ monoton fallende Folge nicht-negativer reller Zahlen, welche gegen null konvergiert. Dann konvergiert die \textbf{alternierende Reihe} $\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n a_n$ und es gilt $\sum_{n=0}^{2m+1}(-1)^na_n \leq \sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n a_n \leq \sum_{n=0}^{2m} (-1)^n a_n \forall m \in \mathbb{N}_0$.

\begin{exercise}
    Leibnitz-Kriterium anwenden:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Form:} $\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n a_n$ oder $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1}a_n$
        \item $a_n \geq 0$
        \item $a_n$ ist monoton fallend
        \item $\lim_{n\rightarrow\infty} a_n = 0$
    \end{itemize}
    Wenn alles erfüllt, konvergiert die Reihe.
\end{exercise}

\theorem{Cauchy-Kriterium:} $\sum_{n=0}^{\infty}$ konvergiert $\iff \forall \epsilon >0 \exists N \in \mathbb{N}_0$ sodass für $n>m\geq N$ gilt $|\sum_{k=m+1}^{n}a_k|\leq \epsilon$.

\textit{\textbf{Anwendung:} Partialsummen $S_n-S_m$ bilden, Betrag abschätzen.\\ Kann für Beweise verwendet werden.}

\theorem{Wurzel-Kriterium:} Sei $(a_n)_{n \in \mathbb{N}_0}$ Folge reeller Zahlen und sei $\rho = \limsup_{n \rightarrow \infty} (|a_n|)^{1/n} \in \mathbb{R} \cup \{\infty\}$. Dann gilt:
\begin{itemize}
    \item Falls $\rho < 1$, konvergiert $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ absolut.
    \item Falls $\rho > 1$, konvergiert $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ nicht.
\end{itemize}

\begin{exercise}
    \begin{itemize}
        \item Typische Vereinfachungen: $\sqrt[n]{n} \to 1$, $\sqrt[n]{c} \to 1$ für konstante $c > 0$, $\sqrt[n]{n^k} \to 1$ (Polynome stören nicht).
        \item Für $\rho=1$ anderes Kriterium \textit{(nicht Quotientenkriterium!)} verwenden.
    \end{itemize}
\end{exercise}

\theorem{Quotienten-Kriterium:} Sei $(a_n)_{n \in \mathbb{N}_0}$ Folge reeller Zaheln mit $a_n \neq 0 \forall n \in \mathbb{N}_0$ und sei $\rho = \lim_{n \rightarrow \infty}\frac{|a_{n+1}|}{|a_n|}$. Dann gilt:
\begin{itemize}
    \item Falls $\rho < 1$, konvergiert $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ absolut.
    \item Falls $\rho > 1$, konvergiert $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ nicht.
    \item Für $\rho = 1$ andere Strategie anwenden.
\end{itemize}

{
    \color{gray}
    \textbf{Integralkriterium: }
    Für eine Reihe $\sum_{n=1}^{\infty}$, wobei die Glieder $a_n$ sich als Funktionswerte einer stetigen, positiven und monoton fallenden Funktion $f(x)$ darstellen lassen (mit $f(n)=a_n$).
    Die Reihe konvergiert genau dann, wenn das uneigentliche Integral $\int_{1}^{\infty}f(x)\,dx$ existiert und einen endlichen Wert hat.
}


\begin{exercise}
    \textbf{Strategie:} Überprüfen, ob Reihe konvergiert:
    \begin{itemize}
        \item Zuerst: Falls $\lim_{n\rightarrow \infty} a_n \neq 0$ divergiert die Reihe $\sum a_n$.
        \item Spezielle Reihe? (Geometrische Reihe $\sum q^n$, verallgemeinerte harmonische Reihe $\sum \frac{1}{n^p}$)
        \item Quotienten- \textit{(insb. bei Fakultät, Bruchterme, "Rekursive" Terme, ...)} / Wurzelkriterium \textit{(insb. bei Potenzen miz $n$ im Exponenten, kann nicht gekürzt werden bei Quotientenkriterium)}
        \item Alternierende Reihen: Leibnitz-Kriterium
        \item Majorantenkriterium / Minorantenkriterium
        \item Potenzreihe: Siehe Konvergenzradius
    \end{itemize}
\end{exercise}

% TODO: Wert von Reihen berechnen

\subsection{Spezielle Reihen}

\subsubsection{\definition{Geometrische Reihen}}
$a \sum_{n=0}^{\infty} q^n$
\begin{itemize}
    \item {\color{gray}$q \neq 0$ und} $q \neq 1$: $s_n = a + aq + aq^2+...+aq^{n-1} = a \cdot \frac{1-q^n}{1-q}$
    \item Falls $|q|<1$: $\lim_{n \rightarrow \infty} s_n = a \sum_{n=0}^{\infty} q^n = a \cdot \dfrac{1}{1-q}$
\end{itemize}

\begin{exercise}
    Zeige, dass $\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \cdot x^{2n} = \frac{1}{1 + x^2}$ für $|x|<1$.

    \textit{$\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \cdot x^{2n} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \cdot (x^2)^n = \sum_{n=0}^{\infty} (-x^2)^n$. Da $|x|<1$ gilt auch $|-x^2|<1$. Daher gilt $\sum_{n=0}^{\infty} (-x^2)^n = \frac{1}{1-(-x^2)} = \frac{1}{1 + x^2}$.}
\end{exercise}

\subsubsection{\definition{Verallgemeinerte harmonische Reihen}}
$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^s} = \sum_{k=1}^{\infty} k^{-s}$: konvergiert für $s > 1$ und divergiert für $s \leq 1$

$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k}$ divergiert.

\definition{Alternierende harmonische Reihe} konvergiert: $1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \frac{1}{4} + ... = \ln(2) < \infty$

\subsubsection{Weitere Reihen}
\bgroup
\def\arraystretch{2}
\begin{center}
	\begin{tabular}{ | l | l | }
		 \hline
	 	$\sum_{i = 1}^{n} i = \frac{n(n+1)}{2}$ & $\sum_{i=1}^{n} i^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ \\
		 \hline 
	 	$\sum_{i=1}^{n} i^3 = \frac{n^2(n+1)^2}{4}$ & $\sum_{i = 1}^{\infty} \frac{1}{n^2} = \frac{\pi^2}{6}$ \\
		 \hline  
	 	$\sum_{i = 1}^{\infty} \frac{1}{n(n+1)} = 1$ & $\sum_{i = 1}^\infty z^i = \frac{1 - z^{i + 1}}{1 - z}$ \\
		 \hline   
	\end{tabular}
\end{center}
\egroup

$\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n!} = e^1 = e \approx 2.4...$

$1 - 1 + \frac{1}{2} - \frac{1}{3!} + ... = e^{-1} = \frac{1}{e}$

\textbf{Teleskopsumme:} \\
$\sum_{n = 1}^\infty \log \left(\frac{n}{n+1}\right) = \sum_{n = 1}^\infty \log(n) - \log(n + 1) = $ 
$\log(1) + \log(2) - \log(2) + \dots  = \log(1) - \lim_{n \to \infty} \log(n + 1) = - \infty$ \medskip \\ 

\begin{exercise}
    \textbf{Teleskopsummen:}

    Reihen mit $a_n=b_n - b_{n+1}$ erfüllen $\sum_{n=1}^{N} a_n = \sum_{n=1}^{N} (b_n - b_{n+1}) = b_1 - b_{N+1}$.
    $\sum_{n=1}^{\infty}a_n = \lim_{N \rightarrow \infty}\sum_{n=1}^{N} a_n = lim_{N \rightarrow \infty} (b_1 - b_{N+1})=b_1$.
\end{exercise}

Taylor-Reihe: $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} f^{(n)}(x_0)(x-x_0)^n$

% --------------------------

\subsubsection{\definition{Potenzreihen}}
Reihe der Form $c_0 + c_1(x-a) + c_2(x-a)^2 + c_3(x-a)^3 + ... = \sum_{k=0}^{\infty} c_k (x-a)^k$ um \definition{Entwicklungspunkt} $a$ mit \definition{Koeffizienten} $c_0, c_1, c_2, ...$ und \definition{Argument} $x$.

\greenBox{Es gilt folgendes:}
\begin{enumerate}
    \item Jede Potenzreihe besitzt einen \definition{Konvergenzradius} $R$, sodass gilt:
    Die Reise konvergiert für $x$ mit $|x-a|<R$ \textbf{absolut} und die Reihe divergiert für $x$ mit $|x-a|>R$.
    \textit{Randpunkte $|x-a|=R$ müssen separat betrachtet werden.}
    \item Das Intervall $(a-R,a+R)$ heisst \textbf{Konvergenzintervall}.
    \item Der Konvergenzradius $R$ lässt sich mit der folgenden Formel berechnen: Es sei $\rho = \limsup_{n \rightarrow \infty} |c_n|^{1/n}$.
    Dann ist $R$ gegeben durch $R = \begin{cases}
        0, & \text{falls } \rho = \infty\\
        \rho^{-1}, & \text{falls } 0 < \rho < \infty\\
        \infty, & \text{falls } \rho = 0 
    \end{cases}$.
\end{enumerate}
\textit{Folgt aus Wurzelkriterium für allgemeine Reihen.}

Potenzreihe ist \greenBox{innerhalb ihres Konvergenzradius stetig.}

Potenzreihe \greenBox{konvergiert auf kompakten Teilintervallen} \greenBox{gleichmässig.}

{\color{gray}
Potenzreihe $\sum_{n\geq 0}a_nx^n$ mit Konvergenzradius $p>0$ stellt eine stetige Funktion $f:(-p,p)\to \mathbb{R}$ dar. 
\textit{Funktion muss nicht beschränkt sein (z.B. für $a_n=1$ $\sum_{n=0}^{\infty}x^n=\frac{1}{1-x}$ für $x \to -1$ gilt $f \to + \infty$)}
}

\begin{exercise}
\textit{$R:= \frac{1}{\limsup_{k \rightarrow \infty}\sqrt[k]{|c_k|}} = \frac{1}{\lim_{k \rightarrow \infty} |\frac{c_{k+1}}{c_k}|}=\lim_{k \rightarrow \infty}|\frac{c_k}{c_{k+1}}|$ (falls letzterer Grenzwert existiert)}    
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Absolut konvergente (Potenz-)Reihen multiplizieren:
\textit{\textbf{Cauchy-Produkt} Für $\sum_{i=0}^{\infty}a_i$, $\sum_{j=0}^{\infty}b_j$ absolut konvergent $\implies (\sum_{i=0}^{\infty} a_k)(\sum_{j=0}^{\infty}b_j)=\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{j=0}^{n}a_{n-j}b_j$}    
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Bestimme den Konvergenzradius von $\sum_{n\geq 1}\frac{1}{n2^n}\cdot x^{2n}$

    \textit{
        Um eine Potenzreihe der Form $\sum_{n=1}^{\infty} a_nx^n$ zu erhalten, definieren wir $y=x^2$ und $a_n=\frac{1}{n 2^n}$.
    }

    \textit{Wir erhalten $R_y=2$, also ist der Konvergenzradius $R=\sqrt{2}$.}
\end{exercise}

$e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!}x^n$