% -----------------------------------
\subsection{Definition}

Eine \definition{Funktion} (Abbildung) ist eine Zuordnungsvorschrift, welche jedem zulässigen Input \textbf{genau einen} Output aus dem \textbf{Zielbereich} (range) zuordnet.

Die Menge aller möglichen Inputs heisst \definition{Definitionsbereich} bezeichnet als $\operatorname{domain}(f)$ oder $\mathbb{D}$.

Die Menge aller tatsächlich angenommener/realiserter Outputs heisst \definition{Wertebereich (Bildmenge)} bezeichnet mit $\operatorname{image}(f)$ oder $\mathbb{W}$.

$f : \operatorname{domain}(f) \rightarrow \operatorname{range}(f)\\
x \mapsto y = f(x)$

Der Input heisst \definition{unabhängige Variable (Argument)}.
Der Output heisst \definition{abhängige Variable}.

Es sei $f: \mathbb{D}(f) \rightarrow \mathbb{R}$ mit $\mathbb{D}(f) \neq \emptyset$ und es sei weiters $D' \subset \mathbb{D}(f)$.
Dann kann man die \definition{Einschränkung/Restriktion} von $f$ auf $D'$ betrachten, die Funktion $f|_{D'} : D' \rightarrow \mathbb{R}$ mit $f|_{D'}(x)=f(x) \forall x \in D'$
\textit{($f$ und $f|_{D'}$ sind zwei verschiedene Funktionen.)}

Es seien $\overbrace{f : X \rightarrow Y}^{\text{\small{innere Funktion}}}$ und $\overbrace{g: Y \rightarrow Z}^{\text{\small{äussere Funktion}}}$ zwei Funktionen. Dann ist die \definition{Verknüpfung} von $f$ und $g$ die Funktion $g \circ f : X \rightarrow Z$ mit $g \circ f(x) = g(f(x)) \forall x \in X$

Sei $X$ eine beliebige (nicht leere) Menge. Dann ist die \definition{Identitätsfunktion / Identität} $id_x (x) = x \forall x \in X$.

Falls $f: X \rightarrow Y$ bijektiv ist, gibt es eine eindutige Funktion (Abbildung) $g: Y \rightarrow X$ mit den Eigenschaften $g \circ f = id_X$ und $f \circ g = id_Y$. $g$ nennt man die \definition{Inverse} (Umkehrfunktion / inverse Funktion / inverse Abbildung) und wird mit $f^{-1}$ bezeichnet.
\textit{(Zu jedem $y \in Y$ ordnen wir das eindeutige Element $x \in X$ zu, sodass gilt $f(x)=y$; möglich, da $f$ surjektiv; eindeutig, da $f$ injektiv.)}

$f: X \rightarrow Y$ ist
\begin{itemize}
    \item \definition{injektiv} falls gilt: $\forall x_1, x_2 \in X (f(x_1) = f(x_2) \implies x_1 = x_2)$\\ \textit{("verschiedene Argumente generieren verschiedene Outputs")}
    \item \definition{surjektiv} falls gilt: $\forall y \in Y \exists x \in X : f(x) = y$\\ \textit{("Zielbereich = Wertebereich")}
    \item \definition{bijektiv} falls sie injektiv und surjektiv ist.
\end{itemize}

Sei $f : \mathbb{D}(f) \rightarrow \mathbb{R}$ mit $\mathbb{D}(f) \neq \emptyset$. Dann
\begin{itemize}
    \item nennen wir $f$ \definition{nach oben beschränkt}, falls $M \in \mathbb{R}$ existiert mit $f(x) \leq M \forall x \in \mathbb{D}(f)$
    \item nennen wir $f$ \definition{nach unten beschränkt}, falls $M \in \mathbb{R}$ existiert mit $f(x) \geq M \forall x \in \mathbb{D}(f)$
    \item nennen wir $f$ \definition{beschränkt}, falls $M \in \mathbb{R}$ existiert mit $|f(x)|\leq M \forall x \in \mathbb{D}(f)$\\
    \textit{(Falls nach oben und nach unten beschänkt)}
\end{itemize}

Wir betrachten $f: X = \mathbb{D}(f) \subset \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$. Diese Funktion nennen wir
\begin{itemize}
    \item \definition{(streng) monoton wachsend}, falls gilt $\forall x_1, x_2 \in X (x_1 < x_2 \implies f(x_1) (<) \leq f(x_2))$
    \item \definition{(streng) monoton fallend}, falls gilt $\forall x_1, x_2 \in X (x_1 < x_2 \implies f(x_1) (>) \geq f(x_2))$
    \item \definition{(streng) monoton}, falls $f$ (streng) monoton wachsend oder (streng) monoton fallend ist.
\end{itemize}

\greenBox{Jede streng monotone Funktion ist injektiv.}
\textit{(Widerspruchsbeweis: Funktion streng monoton aber nicht injektiv $\implies$ $\exists x_1 \neq x_2$ mit $f(x_1) = f(x_2)$ oBdA $x_1 < x_2$ $\implies$ Wiederspruch.)}

$f:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$ nennen wir
\begin{itemize}
    \item \definition{ungerade}, falls gilt $\forall x \in \mathbb{R} f(-x) = -f(x)$\\
    \textit{z.B. ungerade Potenzen von x}
    \item \definition{gerade}, falls gilt $\forall x \in \mathbb{R} f(-x) = f(x)$\\
    \textit{z.B. gerade Potenzen von x}
\end{itemize}

Der \textbf{Graph} einer Funktion (Menge aller Punkte der From $(x, f(x))$) heisst \definition{linksgekrümmt (konvex)} / \definition{rechtsgekrümmt (konkav)}, falls der Graph beim Durchlaufen von links nach rechts eine Linkskurve \textit{(z.B. $f(x)=x^2$)} / Rechtskurve \textit{(z.B. $f(x)=-x^2$)} vollführt.

\textit{Kann mit Vergleichssekante überprüft werden. Eine Funktion kann in gewissen Abschnitten konvex und in anderen konkav sein.}

% -----------------------------------
\subsection{Grenzwerte}

Sei $f : \mathbb{D}(f) \rightarrow \mathbb{R}$, es sei $x_0 \in \mathbb{R}$ und es gelte $\mathbb{D}(f) \cap (x_0 - \delta, x_0 + \delta) \neq \emptyset \forall \delta > 0$.
Dann ist $L \in \mathbb{R}$ der \definition{Grenzwert/Limes} von $f(x)$ an der Stelle $x_0$, falls gilt $\forall \epsilon > 0 \exists \delta >0$ sodass $x \in \mathbb{D}(f) \cup (x_0 - \delta, x_0 + \delta) \implies |f(x) - L | < \epsilon$. Der Grenzwert $L$ ist \textbf{eindeutig bestimmt}.\\
\textit{(Falls für Argumente $x$, welche genügend nahe bei $x_0$ liegen (hier "Abstand" im Gegensatz zu Index bei Folgen) , der Wert $f(x)$ der Zahl $L$ beliebig nahe kommt, ist $L$ Limes/Grenzwert von $f(x)$ an der Stelle $x_0$.)}

Existenz eines Grenzwertes impliziert nicht, dass $f$ an der Stelle $x_0$ definiert sein muss.

Wenn der Funktionswert $f(x_0)$ existiert, muss er gleich dem Grenzwert $L$ sein (nach unserer Definition).

Sei $f: \mathbb{D}(f) \rightarrow \mathbb{R}$. Dann gilt $\lim_{x \rightarrow x_0} f(x)= L$ genau dann, wenn \greenBox{für jede konvergente Folge} $(x_n)_{n \in \mathbb{N}_0}$, welche gegen $x_0$ konvergiert, gilt $\lim_{n \rightarrow \infty} f(x_n) = L$.

% TODO!!

\subsubsection{Einseitige Grenzwerte}

\subsubsection{Grenzwerte im Unendlichen}

\subsubsection{Uneigentliche Grenzwerte}

% -------------------------------------
\subsection{Stetigkeit}

Eine Funktion $f : \mathbb{D} \rightarrow \mathbb{R}$ heisst \definition{an der Stelle $x_0$ stetig} falls gilt $\forall \epsilon > 0 \exists \delta > 0 s.t. \forall x \in I (|x - x_0| < \delta \implies |f(x) - f(x_0)| < \epsilon)$.

Die Funktion nennen wir \definition{stetig} falls sie in jedem Punkt des Definitionsbereichs stetig ist.

\textit{Falls $f$ an der Stelle $x_0$ nicht definiert ist, können wir auch nicht nach der Stetigkeit an dieser Stelle fragen.}

\textit{\definition{Stetige Fortsetzung} "Dieselbe Funktion mit Lücke eingesetzt"}

Sei $f: D \subset \mathbb{D}(f) \subset \mathbb{R}$ eine Funktion und $x_0 \in D$. Dann ist $f$ an der Stelle $x_0$ \greenBox{genau dann stetig, wenn} für jede Folge $(x_n)_{n \in \mathbb{N}_0}$ mit $x_n \rightarrow x_0$ die Folge $(f(x_n))_{n \in \mathbb{N}_0}$ gegen $f(x_0)$ konvergiert (Folgenstetigkeit).

\textit{Alternativ kann Stetigkeit auch so definiert werden: $f: \mathbb{D} (f) \rightarrow \mathbb{R}$. Dann ist $f$ genau dann stetig, wenn die Urbilder $f^{-1}(A)$ von offenen Mengen ebenfalls wieder offen sind.\\
$f^{-1}(A)= \{x \in \mathbb{D}(f)|f(x) \in A\}$}

